蘋論：葉劉林鄭習近平的官狀腦炎 - 李平

蘋論：葉劉林鄭習近平的官狀腦炎 - 李平

葉劉淑儀近日頻搶林鄭月娥的風頭，繼聲稱要向罷工的醫管局醫護陣線索償、要申請禁制護士協會罷工後，昨日又透露政府擬立法管制口罩銷售，不准抬價、囤積。全城一罩難求，政府和葉劉不是支持商戶千方百計搜購口罩，而是着眼於限價促售，根本是本末倒置。而無視醫護工會及主流民意要求全面封關的訴求，反而用盡行政、法律手段橫加打壓，更是與民意對着幹。如果林鄭、葉劉等高官、政客不先治療官狀腦炎，怎麼可能達致同心抗疫？

商戶搜購口罩賣到香港有功

香港日日出現買口罩、派口罩的長龍，成為全世界獨一無二的「風景」。雖有商戶懷疑坐地起價，一盒口罩賣到上千元，但只屬個別型號的口罩，斥之為發國難財實在言過其實。實質上，更多的商戶、機構用盡心機入貨，都是本着幫助市民之心。那些向市民派發免費口罩的商戶、機構，更是用行動表明，他們比林鄭、比葉劉等更用心幫助市民抗疫。

泰國產的三層口罩一盒50個，網絡上售價由75元加至200元、300元，現在更賣斷貨。如果只看到售價飆升問題，而試圖立法限價，那是官狀腦炎發作的症狀。武漢肺炎確診個案自2月初以來每日新增逾2,000宗，越來越多國家禁止口罩出口，在這種形勢下，商戶只要能搜購口罩賣到香港，首先都應記一功。

其次，口罩售價是否合理，永遠都是相對的，不只取決於來源價格，更取決於買家的需要與購買能力。千元一盒的口罩，為甚麼沒人搶購？不只是價錢貴，還因為需要其型號的人少，如果以此作為訂立新法例規管口罩售價的藉口，根本難以服人。對市民，特別是基層市民而言，他們需要的是普通醫用防護口罩，而不是外觀有型、防護功能超級、價錢超貴的口罩，限不限價，根本無所謂。

其三，就算三層口罩賣到500元一盒，對特首、司局長、行會成員、常務秘書長等官員而言，沒有甚麼大不了。反而，他們及家人使用的口罩，究竟有幾多是自費購買的，不無疑問。如果高官、富裕家庭，能自費購買高價口罩，可能會有多些平價口罩流入市場。

習近平北京視察疫情被嘲笑

政府的責任在於滿足前線人員（醫護、出入境口岸、隔離營等人員）、基層市民的需求，減少他們染疫危險，要考慮如何協調商戶、機構自發向長者、向貧困戶派發口罩的行動，考慮如何向一個口罩已用數日、家中再無口罩的市民提供緊急援助，而不在於對口罩全面限價，滿足權貴虛偽的惻隱之心。所謂立法要顧及人權，以免引發司法覆核，更是荒謬。之前訂立《禁蒙面法》時，林鄭、葉劉可曾有此善念？

當然，香港的官狀腦炎比之中國還些許距離。習近平昨日在北京市中心一個社區巡視，官媒捧為調研、指導新冠狀肺炎疫情防控工作，網民就裝着看錯照片，為習總到武漢視察疫情而鼓掌，極盡嘲笑之意。林鄭的巡視迄今未涉足醫院前線、籌劃中的隔離營，豈不也是隔靴搔癢？

尤令人啼笑皆非的是，目前到武漢支援防疫的外地醫護人員已達1.1萬人，武漢市政府的感謝政策之一竟是：「支援武漢防疫工作的外地醫護人員，在武漢購房申請異地公積金貸款時，不受戶籍地限制。」此時，還幻想外地醫護人員在武漢買樓，官狀腦炎如果不是病變成腦癌，豈會出台如此政策？而香港的高官、親共政客，如果不是腦炎正病變成腦癌，豈會堅拒全面封關，豈會不知獎勵商戶全球搜購口罩，反而只想阻止他們發「國難財」？

李平
周一至周六刊出